.. _group-i-e:

=======================================
Группа I/E
=======================================

Глаголы в сербском языке делятся на три группы, но не по окончанию инфинитива (неопределенной формы), а по окончанию в настоящем времени.

.. csv-table::
   :widths: 10, 20, 10, 20
   :delim: ;

   ja;rad ``im``;mi;rad ``imo``
   ti;rad ``iš``;vi;rad ``ite``
   on/ona/oni;rad ``i``;oni/one/ona;rad ``e``

Для правильного определения окончания в настоящем времени необходимо знать инфинитив и первое лицо настоящего времени. Только по инфинитиву окончание определить нельзя.

.. csv-table::
   :widths: 30, 30, 40
   :delim: ;
   :header: "Инфинитив", "Ja...", "Перевод"

   ``raditi``; ``radim``; работать, делать
   ``baviti se``; ``bavim se``; заниматься, увлекаться
   ``govoriti``; ``govorim``; говорить
   ``učiti``; ``učim``; учить, учиться, изучать
   ``živeti``; ``živim``; жить
   ``voleti``; ``volim``; любить
   ``želeti``; ``želim``; желать, хотеть
   ``videti``; ``vidim``; видеть
   ``kasniti``; ``kasnim``; опаздывать
   ``žuriti``; ``žurim``; спешить, торопиться
   ``trčati``; ``trčim``; бежать, бегать
   ``misliti``; ``mislim``; думать
   ``tražiti``; ``tražim``; искать, требовать
   ``voziti``; ``vozim``; водить машину, везти, возить
   ``ćutatu``; ``ćutim``; молчать
   ``ležati``; ``ležim``; лежать
   ``dolaziti``; ``dolazim``; приходить, приезжать, прибывать
   ``odlaziti``; ``odlazim``; уходить, уезжать
   ``ulaziti``; ``ulazim``; заходить, заезжать, входить, въезжать
   ``izlaziti``; ``izlazim``; выходить, выезжать
   ``polaziti``; ``polazim``; отправляться

